# Linux

### Linux 目录树

> 所有可操作的计算机资源都存在于目录树这个结构中，对计算资源的访问，可以看做是对这棵目录树的访问。
>
> **Linux 的目录结构如下：**
>
> Linux 文件系统的结构层次鲜明，就像一棵倒立的树，最顶层是其根目录：
>
>  ![Linux的目录结构](linux_imgs\Linux目录树.b82202fa.png)
>
> **常见目录说明：**
>
> - **/bin：** 存放二进制可执行文件(ls、cat、mkdir 等)，常用命令一般都在这里；
> - **/etc：** 存放系统管理和配置文件；
> - **/home：** 存放所有用户文件的根目录，是用户主目录的基点，比如用户 user 的主目录就是/home/user，可以用~user 表示；
> - **/usr ：** 用于存放系统应用程序；
> - **/opt：** 额外安装的可选应用程序包所放置的位置。一般情况下，我们可以把 tomcat 等都安装到这里；
> - **/proc：** 虚拟文件系统目录，是系统内存的映射。可直接访问这个目录来获取系统信息；
> - **/root：** 超级用户（系统管理员）的主目录（特权阶级^o^）；
> - **/sbin:** 存放二进制可执行文件，只有 root 才能访问。这里存放的是系统管理员使用的系统级别的管理命令和程序。如 ifconfig 等；
> - **/dev：** 用于存放设备文件；
> - **/mnt：** 系统管理员安装临时文件系统的安装点，系统提供这个目录是让用户临时挂载其他的文件系统；
> - **/boot：** 存放用于系统引导时使用的各种文件；
> - **/lib ：** 存放着和系统运行相关的库文件 ；
> - **/tmp：** 用于存放各种临时文件，是公用的临时文件存储点；
> - **/var：** 用于存放运行时需要改变数据的文件，也是某些大文件的溢出区，比方说各种服务的日志文件（系统启动日志等。）等；
> - **/lost+found：** 这个目录平时是空的，系统非正常关机而留下“无家可归”的文件（windows 下叫什么.chk）就在这里。

## Linux 基本命令

> 这是我们**使用得最多**的命令了，**Linux最基础的命令**！
>
> - 可用  `pwd`命令查看用户的当前目录
> - 可用 `cd` 命令来切换目录
> - `.`表示当前目录
> - `..` 表示当前目录的上一级目录（父目录）
> - `-`表示用 cd 命令切换目录**前**所在的目录
> - `~` 表示**用户主目录**的绝对路径名
>
> **绝对路径：**
>
> - 以斜线（/）开头 ，描述到文件位置的**完整说明** ，任何时候你想指定文件名的时候都可以使用
>
> **相对路径 ：**
>
> - 不以斜线（/）开头 ，指定**相对于你的当前工作目录而言的位置** ，可以被用作指定文件名的简捷方式
>
> tips:**输入命令的时候要常用tab键来补全**
>
> - `ls`：显示文件或目录信息
> - `mkdir`：当前目录下创建一个空目录
> - `rmdir`：要求目录为空
> - `touch`：生成一个空文件或更改文件的时间
> - `cp`：复制文件或目录
> - `mv`：移动文件或目录、文件或目录改名
> - `rm`：删除文件或目录
> - `ln`：建立链接文件
> - `find`：查找文件
> - `file/stat`：查看文件类型或文件属性信息
> - `cat：`查看文本文件内容
> - `more：`可以分页看
> - `less：`不仅可以分页，还可以方便地搜索，回翻等操作
> - `tail -10`： 查看文件的尾部的10行
> - `head -20`：查看文件的头部20行
> - `echo`：把内容重定向到指定的文件中 ，有则打开，无则创建
> - `管道命令 |` ：将前面的结果给后面的命令，例如：`ls -la | wc`，将ls的结果加油wc命令来统计字数
> - `重定向 > 是覆盖模式，>> 是追加模式`，例如：`echo "Java3y,zhen de hen xihuan ni" > qingshu.txt`把左边的输出放到右边的文件里去
>
> 压缩的方式也是有好几种，我们**常用**的有下面这三种：
>
> - gzip
> - bzip2
> - tar
>
> 常用的压缩的命令就有：
>
> - `gzip filename`
> - `bzip2 filename`
> - `tar -czvf filename`
>
> 常用的解压命令有：
>
> - `gzip -d filename.gz`
> - `bzip2 -d filename.bz2`
> - `tar -xzvf filename.tar.gz`
